\documentclass[german]{../spicker}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{polynom}

\title{Lineare Algebra 1}
\author{Patrick Gustav Blaneck}
\makeindex[intoc]
\makeindex[intoc, name=Beispiele,title=Beispiele]

\newcommand{\scalarprod}[1]{\left\langle #1 \right\rangle}
\newcommand{\vektor}[1]{\begin{pmatrix*}[r] #1 \end{pmatrix*}}
\renewcommand{\span}[1]{\operatorname{span}\left(#1\right)}
\newcommand{\dx}{~\mathrm{d}x}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

%\setcounter{section}{1}

\section{Analytische Geometrie}

\subsection{Skalarprodukt und Norm}

\begin{defi}{Skalarprodukt}
    Eine Abbildung $\scalarprod{\cdot, \cdot}$ heißt Skalarprodukt, wenn folgende Bedingungen erfüllt sind:
    \begin{itemize}
        \item[\textbf{SP1}] Symmetrie: $\forall a, b \in \R^n: \scalarprod{a, b} = \scalarprod{b, a}$
        \item[\textbf{SP2}] $\forall a, b, c \in \R^n: \scalarprod{a, b+c} = \scalarprod{a, b} + \scalarprod{a, c}$
        \item[\textbf{SP3}] $\forall a \in \R^n: \scalarprod{\alpha a, b} = \alpha \scalarprod{a, b} = \scalarprod{a, \alpha b}$
        \item[\textbf{SP4}] positive Definitheit: $\forall a \in \R^n \setminus \{0\}: \scalarprod{a, a} > 0 \land \scalarprod{0, 0} = 0$
    \end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}{Euklidisches Skalarprodukt}
    Für $a, b$ sei ihr \emph{euklidisches Skalarprodukt} $\scalarprod{a, b}$ definiert als
    $$
        \scalarprod{a, b} := \sum_{i=1}^n a_ib_i
    $$
\end{defi}

\begin{defi}{Norm}
    Eine Norm $\norm{a}$ hat folgende Eigenschaften:
    \begin{itemize}
        \item[\textbf{N0}] $\norm{a} \in \R$
        \item[\textbf{N1}] $\norm{a} \geq 0$
        \item[\textbf{N2}] $\norm{a} = 0 \iff a = 0$
        \item[\textbf{N3}] $\forall \lambda \in \R : \norm{\lambda a} = \abs{\lambda} \norm{a}$
        \item[\textbf{N4}] Dreiecksungleichung $\norm{a+b} \leq \norm{a} + \norm{b}$
    \end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}{Euklidische Norm}
    Einem Vektor $a$ wird die \emph{euklidische Norm} oder \emph{Standardnorm} $\norm{a}$ zugeordnet durch
    $$
        \norm{a} := \left(\sum_{i=1}^n a_i^2\right)^{\frac{1}{2}}
    $$
\end{defi}

\begin{bonus}{Diskrete Minkowskische Ungleichung}
    Für $p \geq 1$ definiert man die $\ell_p$-Norm durch
    $$
        \norm{a}_p := \left(\sum^n_{i=1} \abs{a_i}^p\right)^\frac{1}{p}
    $$
    \begin{itemize}
        \item $p=1$: \emph{Betragssummennorm} oder \emph{Einsernorm}
        \item $p=2$: euklidische Norm
        \item $p=\infty$: \emph{Maximumnorm} pder $\ell_\infty$\emph{-Norm} ($\norm{a}_\infty = \max\{\abs{a_i}, \ldots, \abs{a_n}\}$)
    \end{itemize}
\end{bonus}

\begin{defi}{Orthogonalität}
    Seien $a,b \in \R^n$ und $\scalarprod{\cdot, \cdot}$ ein beliebiges Skalarprodukt.
    Die Vektoren $a$ und $b$ stehen \emph{orthogonal} zueinander bzgl. $\scalarprod{\cdot, \cdot}$, Schreibweise $a \perp b$, wenn $\scalarprod{a, b} = 0$.
\end{defi}

\begin{algo}{Orthogonalen Vektor finden}
    Wir betrachten den Vektor $a= (a_1, a_2)^T$.
    Für den senkrechten Vektor $a'$ gilt: $(-a_2, a_1)^T$.
\end{algo}

\begin{bonus}{Satz des Pythagoras}
    Seien $a,b \in \R^n$ mit $a \perp b$ und $\scalarprod{\cdot, \cdot}$ ein beliebiges Skalarprodukt.
    Dann gilt:
    $$
        \norm{a + b}^2 = \norm{a}^2 + \norm{b}^2
    $$
\end{bonus}

\begin{defi}{Orthogonale Projektion}
    Seien $a, b$ zwei Vektoren und $b \neq 0$. Dann gilt für die orthogonale Projektion $p$ von $a$ in Richtung $b$:
    $$
        p_b(a) = \frac{\scalarprod{a, b}}{\scalarprod{b, b}} b
    $$
\end{defi}

\begin{bonus}{Cauchy-Schwarzsche Ungleichung}
    Für $a, b \in \R^n$ gilt:
    $$
        \abs{\scalarprod{a, b}} \leq \norm{a} \norm{b}
    $$
\end{bonus}

\begin{defi}{Winkel zwischen Vektoren}
    Seien $a, b\in \R^n\setminus \{0\}$.
    Der Winkel zwischen $a$ und $b$, geschrieben $\angle (a, b)$, wird definiert als
    $$
        \angle (a, b) := \arccos \frac{\scalarprod{a, b}}{\norm{a} \norm{b}}
    $$
\end{defi}

\begin{defi}{Vektorprodukt (Kreuzprodukt)}
    Seien $a, b \in \R^n$. Dann heißt
    $$
        a \times b := \vektor{a_2b_3-a_3b_2 \\ a_3b_1-a_1b_3 \\ a_1b_2 - a_2b_1}
    $$
    das \emph{Vektorprodukt} oder \emph{Kreuzprodukt} von $a$ und $b$.
\end{defi}

\newpage
\subsection{Geraden und Ebenen}

\begin{defi}{Gerade (Punkt-Richtungsgleichung)}
    Für einen \emph{Ortsvektor} oder \emph{Aufpunkt} $p$ und einen \emph{Richtungsvektor} $v \neq 0$ heißt
    $$
        x = p + \alpha v
    $$
    \emph{Punkt-Richtungsgleichung} einer \emph{Geraden} $G$.
\end{defi}

\begin{defi}{Gerade (Normalform in der Ebene)}
    Sei $G$ eine Gerade in der Ebene, $p$ der Aufpunkt und $v$ der Richtungsvektor von $G$.\\
    Gilt $n \perp v$, dann heißt
    $$
        \scalarprod{x,n} = \scalarprod{p, n} \iff n_1x_1 + n_2x_2 = c
    $$
    \emph{Normalform} von $G$.
\end{defi}

\begin{defi}{Ebene (Punkt-Richtungsgleichung)}
    Seien $p, v, w \in \R^3, v\neq 0$ und $w \neq 0$, und seien $v$ und $w$ nicht parallel.
    Dann heißt
    $$
        x = p + \alpha v + \beta w
    $$
    \emph{Punkt-Richtungsgleichung} einer \emph{Ebene} $E$.
\end{defi}

\begin{defi}{Ebene (Normalform)}
    Sei $E$ eine Ebene im Raum, $p$ der Aufpunkt und $v, w$ Richtungsvektoren von $E$. \\
    Gilt $n \perp v \land n \perp w$, dann heißt
    $$
        \scalarprod{x, n} = \scalarprod{p, n} \iff n_1x_1 + n_2x_2 + n_3x_3 = d
    $$
    \emph{Normalform} von $E$.
\end{defi}


\begin{defi}{Hessesche Normalform}
    Sei $n$ ein Normalenvektor einer Gerade $G$ in der Ebene oder einer Ebene $E$ im Raum.
    Gilt $\norm{n} = 1$, so heißt die damit gebildete Normalform \emph{Hessesche Normalform}.
\end{defi}

\begin{algo}{Normalform $\to$ Hessesche Normalform (Geraden und Ebenen)}
    Man erhält die Hessesche Normalform aus einer beliebigen Normalform, indem man die Normalform durch $\norm{n}$ teilt:
    $$
        \frac{\scalarprod{x, n}}{\norm{n}} = \frac{\scalarprod{p, n}}{\norm{n}}
    $$
    Damit liegt der Normalvektor bis auf das Vorzeichen eindeutig fest.
\end{algo}

\begin{algo}{Punkt-Richtungsform $\to$ Normalform (Geraden)}
    Sei eine Gerade $G$ gegeben durch $x = p + \alpha v$ mit $v = (v_1, v_2)^T$.
    Einene Normalenvektor $n$ findet man durch
    $$
        n := \vektor{v_2 \\ -v_1}.
    $$
    Durch Ausrechnen von $\scalarprod{p, n}$ erhält man die rechte Seite der Normalform.
\end{algo}

\begin{algo}{Normalform $\to$ Punkt-Richtungsform (Geraden)}
    Liegt die Gerade in der Normalform $ax_1 + bx_2 = c$ vor, wird ein Richtungsvektor $v \perp n \iff v \perp (a, b)^T$ benötigt.

    Man kann hier $v = (b, -a)^T$ wählen. Einen Aufpunkt $p$ erhält man, indem man z.B. $x_1 = 0$ oder $x_2 = 0$ setzt und aus der parameterlosen Form die andere Komponente errechnet.
\end{algo}

\begin{algo}{Punkt-Richtungsform $\to$ Normalform (Ebenen)}
    Um einen Normalenvektor $n$ für die Richtungsvektoren $v, w$ zu erhalten, kann man das Kreuzprodukt der beiden Richtungsvektoren berechnen.

    Als Aufpunkt lässt sich jeder Punkt der Ebene verwenden, insbesondere der Vektor $p$ aus der Punkt-Richtungsform.
\end{algo}

\begin{algo}{Normalform $\to$ Punkt-Richtungsform (Ebenen)}
    Aus der Normalgleichung $ax_1 + bx_2 + cx_3 = d$ liest man den Normalenvektor $n = (a, b, c)^T$ ab.
    Mindestens eine Komponente $n_i$ von $n$ ist ungleich $0$.
    Wir vertauschen $n_i$ mit einer anderen Komponente $n_j$ und verändern das Vorzeichen von $n_j$ im so erzeugten Vektor.

    Weil es zwei Möglichkeiten gibt $i \neq j$ zu wählen, erhalten wir zwei Vektoren $v$ und $w$, mit $v \perp n$, $w\perp n$ und $v \neq 0 \neq w$ und $v \not \parallel w$.

    Ein Aufpunkt lässt sich errechnen, indem man zwei der drei Koordinaten von $x = (x_1, x_2, x_3)^T$ z.B. den Wert 0 zuweist und dann aus der Normalform den Wert der fehlenden Koordinate errechnet.

    Sollte dies nicht möglich sein, wähle man ein anderes Koordinatenpaar. Es gibt immer zwei Koordinaten in $x$, mit denen obige Rechnung möglich ist.

\end{algo}

\begin{defi}{Lagebeziehungen von Geraden und Ebenen}
    Geraden:
    \begin{itemize}
        \item Zwei Geraden in $\R^2$ oder $\R^3$ heißen \emph{parallel}, wenn ihre Richtungsvektoren parallel sind.
        \item Zwei sich schneidende Geraden heißen \emph{orthogonal}, wenn ihre Richtungsvektoren orthogonal sind.
        \item Seien $G$ und $G'$ zwei sich schneidende Geraden mit Richtungsvektoren $v$ bzw. $v'$. Der Winkel zwischen den Geraden wird definiert durch
              $$
                  \angle (G, G') := \min \{\angle (v, v'), \angle (v', v)\} = \arccos \left(\frac{\abs{\scalarprod{v, v'}}}{\norm{v} \norm{v'}}\right)
              $$
    \end{itemize}

    Ebenen:
    \begin{itemize}
        \item Zwei Ebenen heißen \emph{parallel}, wenn ihre Normalenvektoren parallel sind. Sie heißen \emph{orthogonal}, wenn ihre Normalenvektoren orthogonal sind.
        \item Sei $E$ eine Ebene mit Normalenvektor $n$. Eine Gerade mit Richtungsvektoren $v$ heißt \emph{parallel} zur Ebene $E$, falls $v \perp n$.
        \item Seien $n$ und $n'$ Normalenvektoren der beiden Ebenen $E$ und $E'$. Dann wird der Winkel $\angle (E, E')$ zwischen den beiden Ebenen erklärt durch
              $$
                  \angle (E, E') := \min \{\angle (n, n'), \angle (n', n)\} = \arccos \left(\frac{\abs{\scalarprod{n, n'}}}{\norm{n} \norm{n'}}\right)
              $$
    \end{itemize}
\end{defi}

\begin{algo}{Schnittmengen zwischen Geraden und Ebenen in $\R^2$ und $\R^3$}
    \begin{enumerate}
        \item Man sorgt eventuell durch Umrechnung dafür, dass das eine Objekt durch eine parameterlose (\emph{Normalgleichung}) und das andere durch eine parameterbehaftete Gleichung (\emph{Punkt-Richtungsgleichung}) beschrieben wird.
        \item Man setzt die Parametergleichung in die parameterlose Gleichung ein und erhält Ausdrücke für den oder die Parameter.
        \item Diese setzt man in die Parametergleichung ein und erhält eine Parametrisierung der Schnittmenge.
    \end{enumerate}
\end{algo}

\begin{example}{Schnittmenge zwischen einer Gerade und einer Ebene}
    Gegeben seien $p = (1, -1, 2)^T$, $q = (1, 1, 1)^T$ und $n = (1, 2, 3)^T$.
    Gesucht wird der Schnittpunkt der Geraden $G$ durch $p$ in Richtung von $n$ mit der Ebene $E$ durch $q$ senkrecht zu $n$.
    Man verwendet bei der Gleichsetzung für $E$ eine Normal- und für $G$ eine Parameterform, z.B.
    $$
        x = \vektor{x_1, x_2, x_3} = \vektor{1 \\ -1 \\ 2} + \alpha \cdot \vektor{1 \\ 2\\ 3}.
    $$
    Komponentenweise liest man daraus die Gleichungen
    $$
        x_1 = 1 + \alpha \qquad x_2 = -1+2\alpha \qquad x_3 = 2+3\alpha
    $$
    ab. Eine Normalform von $E$ lautet
    $$
        \scalarprod{x, n} = \scalarprod{q, n} \iff x_1 + 2x_2 + 3x_3 = 6.
    $$
    Einsetzen in die Normalgleichung liefert dann $\alpha = \frac{1}{14}$.
    Den Schnittpunkt $s$ erhält man durch Ensetzen von $\alpha$ in die Parametergleichung:
    $$
        s = p + \alpha n = \left(\frac{15}{14}, -\frac{12}{14}, \frac{31}{14}\right)^T.
    $$\qed
\end{example}

\begin{bonus}{Lotfußpunkt}
    Sei $G$ eine Gerade mit Richtungsvektor $v$ und $q \notin G$.
    Ein Punkt $q'\in G$ heißt \emph{Lotfußpunkt}, wenn $l := q=q' \perp G$ gilt, $l$ heißt \emph{Lot}, und der Abstand $d$ zwischen einem Punkt und einer Geraden in $\R^3$ wird definiert durch $d := \norm{l}$.
\end{bonus}

\begin{algo}{Abstandsberechnung (Punkte, Geraden und Hyperebenen)}
    Abstandsberechnungen zwischen Punkten, Geraden und Hyperebenen lassen sich auf die Berechnung des Lotfußpunktes zurückführen:

    \begin{enumerate}
        \item Bestimme die Richtung $r$ des Lots.
        \item Bestimme jeweils einen Punkt auf den beiden Objekten und (durch Differenzbildung) den Abstandsvektor $a$ zwischen den beiden Punkten (Aufpunkte!).
        \item Das Lot $l$ ist die Projektion von $a$ auf $r$. Der gesuchte Abstand ist $d = \norm{l}$.
    \end{enumerate}
    $$
        l = \frac{\scalarprod{a, r}}{\scalarprod{r, r}} r \qquad d = \frac{\abs{\scalarprod{a, r}}}{\scalarprod{r, r}} \norm{r} = \frac{\abs{\scalarprod{a, r}}}{\norm{r}}
    $$

    Tipps:
    \begin{itemize}
        \item Ist eine Hyperebene beteiligt, dann wählt man $r$ als Normalenvektor $n$ der Hyperebene.
        \item Bei zwei Geraden in $\R^3$ muss $r$ senkrecht auf beiden Geraden stehen.
        \item Bei nicht parallelen Geraden wählt man $r$ als Vektorprodukt der beiden Richtungsvektoren.
        \item Der Abstand zweier paralleler Geraden lässt sich auf den Abstand eines Punkts zu einer Geraden zurückführen.
    \end{itemize}
\end{algo}

\begin{algo}{Abstand Punkt-Gerade im $\R^3$}
    \begin{enumerate}
        \item $a = l + r$, also $l = a-r$
        \item $r$ ist die Projektion von $a$ auf den Richtungsvektor der Geraden $v$, also
              $$
                  r = \frac{\scalarprod{a, v}}{\scalarprod{v, v}}v
              $$
        \item Zusammen ergibt sich
              $$
                  l = a - \frac{\scalarprod{a, v}}{\scalarprod{v, v}}v \qquad d = \norm{l}
              $$
    \end{enumerate}
\end{algo}

\newpage
\subsection{Die Determinante im $\R^2$ und $\R^3$}
\begin{defi}{Determinante}
    Sei $A \in \R^{n\times n}$.
    \begin{itemize}
        \item[\textbf{n=1:}] $A = (a_1)$. Dann gilt
            $$
                \det(A) := a_1
            $$
        \item[\textbf{n=2:}] Sei $A = (a, b)$ mit den Spaltenvektoren $a, b \in \R^2$. Dann gilt
            $$
                \det A = \det(a, b) := a_1b_2 - b_1a_2
            $$
            Der Betrag der Determinanten entspricht genau der Fläche des von $a$ und $b$ aufgespannten Parallelogramms.
        \item[\textbf{n=3:}]
            $$
                \det(a, b, c) = \det \vektor{a_1 & b_1 & c_1 \\ a_2 & b_2 & c_2 \\ a_3 & b_3 & c_3} = a_1b_2c_3 + b_1c_2a_3 + c_1a_2b_3 - a_1c_2b_3 - b_1a_2c_3-c_1b_2a_3
            $$
    \end{itemize}

\end{defi}

\begin{defi}{Spatprodukt}
    Für drei Vektoren $a, b, c \in \R^3$ nennt man
    $$
        \scalarprod{a, b \times c} \in \R
    $$
    das \emph{Spatprodukt} der drei Vektoren $a, b, c$.

    Die Vektoren $a, b, c$ bilden die Kanten eines Körpers im dreidimensionalen Raum, eines \emph{Parallelipeds} oder \emph{Spats}.

    Es entspricht also der Betrag der Determinante dem Volumen des durch die drei Spaltenvektoren aufgespannten Spats.
\end{defi}

\begin{bonus}{Determinante (Alternative)}
    Seien $a, b, c \in \R^3$, $\phi$ der Winkel zwischen $a$ und $b$ sowie $\psi$ der Winkel zwischen den Vektoren $a\times b$ und $c$. Dann gilt:
    $$
        \det (a, b, c) = \norm{a} \norm{b} \norm{c} \sin \phi \cos \psi
    $$
\end{bonus}

\begin{defi}{Eigenschaften der Determinante}
    Die Determinante hat folgende Eigenschaften.
    \begin{itemize}
        \item[\textbf{D1}] $\det(a, b, c) = \det(c, a, b) = \det(b, c, a)$
        \item[\textbf{D2}] $\det(a, b, c) = - \det(b, a, c)$
        \item[\textbf{D3}] $\det(a, a, c) = 0$
        \item[\textbf{D4}] Für $\alpha \in R$ gilt $\det(\alpha a, b, c) = \alpha \det(a, b, c)$
        \item[\textbf{D5}] $\det(a,b, c + d) = \det(a, b, c) + \det(a, b, d)$
        \item[\textbf{D6}] $\det A = \det A^T$
    \end{itemize}
\end{defi}

\begin{bonus}{Lösbarkeit linearer Gleichungssysteme}
    Notwendig und hinreichend dafür, dass das lineare Gleichungssystem $LG$ eine eindeutige Lösung besitzt, ist die Bedingung
    $$
        \det(a, b, c) \neq 0
    $$
\end{bonus}

\newpage
\section{Algebraische Strukturen}
\subsection{Gruppen}

\begin{defi}{Gruppe}
    Sei $M$ eine Menge, und $\circ: M \times M \to M$ eine \emph{Verknüpfung}.
    $(M, \circ)$ heißt Gruppe, wenn gilt:
    \begin{itemize}
        \item[\textbf{G1}] (Assoziativität): Die Verknüpfung ist assoziativ, d.h. es gilt:
            $$
                \forall x, y, z \in M : (x \circ y) \circ z = x \circ (y \circ z)
            $$
        \item[\textbf{G2}] (Neutralelement:) Es existiert ein neutrales Element $e \in M$ so dass
            $$
                \forall x \in M : x \circ e = x
            $$
        \item[\textbf{G3}] (Inverses Element:) $\forall x \in M \exists x'$ mit
            $$
                x \circ x' = e
            $$
        \item Gilt für eine Gruppe $G = (M, \circ)$, dass $x \circ y = y\circ x, \forall x, y \in M$, dann heißt $G$ \emph{abelsche Gruppe} oder \emph{kommutative Gruppe}.
    \end{itemize}

    Auch muss implizit gelten:
    \begin{itemize}
        \item $x \circ y$ existiert $\forall x, y \in M$ und ist eindeutig festgelegt
        \item $x \circ y \in M$
    \end{itemize}
    Ist dies der Fall, ist die Abbildung $\circ: M \times M \to M$ \emph{wohldefiniert}.
\end{defi}

\begin{defi}{Untergruppe}
    Sei $G = (M, \circ)$ eine Gruppe und $M' \subseteq M$. Bildet $U = (M', \circ)$ eine Gruppe, so heißt $U$ \emph{Untergruppe} von $G$, Schreibweise $U \leq G$.

    Für $G$ und $U$ wie oben gilt $U \leq G$ genau dann, wenn gilt:
    \begin{enumerate}
        \item $M'\neq \emptyset$
        \item $\forall a, b \in M' : a\circ b \in M'$
        \item $\forall a \in M': a^{-1} \in M$
    \end{enumerate}
\end{defi}

\newpage
\subsection{Körper}
\begin{defi}{Körper}
    Das Tripel $(\R, +, \cdot)$ hat folgende Eigenschaften:
    \begin{enumerate}
        \item $(\R, +)$ bildet eine abelsche Gruppe.
        \item $(\R \setminus \{0\}, \cdot)$ bildet eine abelsche Gruppe.
        \item Es gelten die \emph{Distributivgesetze}
              $$
                  \forall x, y, z \in \R : (x+y) \cdot z = (x\cdot z) + (x \cdot y) \text{ und } x \cdot (y + z) = (x \cdot y) + (x \cdot z)
              $$
              \emph{Jedes} Tripel $(M, \oplus, \odot)$, das die obigen drei Bedingungen erfüllt, wird \emph{Körper} genannt.
    \end{enumerate}
\end{defi}

\newpage
\subsection{Vektorräume}
\begin{defi}{Vektorraum}
    Sei $K$ ein beliebiger Körper.
    Eine nicht-leere Menge $V$ zusammen mit den beiden Abbildungen
    $$
        \begin{aligned}
                         & \oplus : V \times V \to V, \quad (x, y) \to x \oplus y \in V
            \text{ und } & \odot : K \times V \to V, \quad (\lambda, x) \to \lambda \odot x \in V
        \end{aligned}
    $$
    heißt \emph{Vektorraum über K} oder \emph{K-Vektorraum}, wenn folgende Axiome gelten:
    \begin{itemize}
        \item $(V, \oplus)$ ist eine kommutative Gruppe.
        \item $\forall \lambda, \mu \in K$ und $x \in V$ gilt $\lambda \odot (\mu \odot x) = (\lambda\mu) \odot x$, wobei mit $\lambda\mu$ die Multiplikation aus $K$ gemeint ist.
        \item $\forall x \in V$ gilt $1 \odot x = x$ ($1$ ist das neutrale Element der Multiplikation aus $K$)
        \item $\forall \lambda \in K, x, y \in V$ gilt: $\lambda \odot (x \oplus y) = (\lambda x) \oplus (\lambda \odot y)$.
        \item $\forall \lambda, \mu \in K, x \in V$ gilt $(\lambda + \mu) \odot x = (\lambda \odot x) \oplus (\lambda \odot x)$
    \end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}{Untervektorraum}
    Eine Teilmenge $U \subseteq V$ heißt \emph{Untervektorraum} oder \emph{Unterraum} von $V$, wenn $U \neq \emptyset$ und $\forall x, y \in U$ und alle $\lambda \in K$ gilt:
    $$
        \begin{aligned}
             & x \oplus y \in U,      \\
             & \lambda \odot x \in U.
        \end{aligned}
    $$
\end{defi}

\newpage
\subsection{Lineare Unabhängigkeit, Basis, Dimension}

Seien $v_1, \ldots, v_r \in V$ Vektoren eines $K$-Vektorraums $V$.

\begin{defi}{Linearkombination}
    Lässt sich $v\in V$ als Summe dieser Vektoren mit Vorfaktoren darstellen,
    $$
        v = \sum^r_{k=1} \lambda_kv_k
    $$
    heißt $v$ $Linearkombination$ von $v_1, \ldots, v_r$.
\end{defi}

\begin{defi}{Lineare Hülle}
    Die Menge
    $$
        L(v_1, \ldots, v_r) := \left\{ \sum^r_{k=1} \lambda_kv_k \mid \lambda_i \in K \right\} \subseteq V
    $$
    aller Linearkombinationen heißt \emph{Lineare Hülle} von $v_1, \ldots, v_r$.
\end{defi}

\begin{defi}{Erzeugendensystem}
    Sei $V$ ein $K$-Vektorraum und $(v_1, \ldots, v_n)$ ein $n$-Tupel von Vektoren in $V$.
    Gilt $L(v_1, \ldots, v_n) = V$, nennt man $(v_1, \ldots, v_n)$ ein \emph{Erzeugendensystem} von $V$.

    $V$ heißt \emph{endlich erzeugt}, wenn es endlich viele Vektoren $v_1, \ldots, v_r$ gibt, so dass  $L(v_1, \ldots, v_r) = V$, ansonsten \emph{nicht endlich erzeugt}.
\end{defi}

\begin{defi}{Lineare Unabhängigkeit}
    Sei $V$ ein $K$-Vektorraum. Ein $r$-Tupel $(v_1, \ldots, v_r)$ von Vektoren in $V$ heißt \emph{linear unabhängig}, wenn aus $\lambda_1v_1 +\lambda_2v_2 + \ldots + \lambda_rv_r = 0$ stets folgt, dass $\lambda_1 = \lambda_2 = \ldots = \lambda_r = 0$ gilt.

    Außerdem gilt:
    \begin{itemize}
        \item Keiner der Vektoren ist eine Linearkombination der übrigen.
        \item Keiner der Vektoren ist der Nullvektor.
    \end{itemize}

    Tipp: Ein $r$-Tupel $(v_1, \ldots, v_r)$ von Vektoren in $V$ ist \emph{linear unabhängig} genau dann, wenn $\det(v_1, \ldots, v_r) \neq 0$.
\end{defi}

\begin{bonus}{Lineare Unabhängigkeit von Funktionen}
    Wir bilden zu den Funktionen $f_1, \ldots, f_n$ für paarweise verschiedene $x_1, \ldots, x_n$ die $n$ Vektoren
    $$
        (f_1(x_1), \ldots, f_1(x_n))^T, \ldots, (f_n(x_1), \ldots, f_n(x_n))^T \in \mathbb{K}^n.
    $$
    Sind diese Vektoren linear unabhängig, dann sind die Funktionen $f_1, \ldots, f_n$ selbst linear unabhängig.

    Hinweis: Die Rückrichtung gilt \textbf{nicht}!
\end{bonus}

\begin{defi}{Basis}
    Sei $v \neq \{0\}$ ein endlich erzeugter $K$-Vektorraum und $v_1, \ldots, v_n \in V$. Das $n$-Tupel $B = (v_1, \ldots, v_n)$ heißt \emph{Basis} oder \emph{minimales Erzeugendensystem} von $V$, wenn $B$ linear unabhängig ist und wenn gilt $L(B) = V$.
    Weiter sei $\emptyset$ die Basis des Nullvektorraums $\{0\}$.
\end{defi}

\begin{bonus}{Koordinaten eines Vektors}
    Sei $(v_1, \ldots, v_n)$ eine Basis von $V$ und $v \in V$ mit
    $$
        v = \lambda_1v_1 + \ldots + \ldots_nv_n, \lambda_i, \ldots, \lambda_n \in K
    $$
    Das $n$-Tupel der obigen Vorfaktoren $(\lambda_1, \ldots, \lambda_n) \in K^n$ nennt man \emph{Koordinaten} des Vektors $v$ bzgl. der Basis $(v_1, \ldots, v_n)$.
\end{bonus}

\begin{defi}{Basisergänzungssatz}
    Sei $V$ ein $K$-Vektorraum und seien
    $$
        v_1, \ldots, v_r, \quad w_1, \ldots w_s \in V
    $$
    Ist $(v_1, \ldots, v_r)$ linear unabhängig und ist
    $$
        L(v_1, \ldots, v_r, w_1, \ldots w_s) = V,
    $$
    dann kann man $(v_1, \ldots, v_r)$ durch evtl. Hinzunahme geeigneter Vektoren aus $\{w_1, \ldots w_s\}$ zu einer Basis von $V$ ergänzen.
\end{defi}

\begin{defi}{Austauschlemma}
    Sind $(v_1, \ldots, v_n)$, $(w_1, \ldots w_n)$ Basen eines $K$-Vektorraums $V$, dann gibt es zu jedem $v_i$ ein $w_j$, so dass aus $(v_1, \ldots, v_n)$ wieder eine Basis entsteht, wenn man in ihr $v_i$ durch $w_j$ ersetzt.
\end{defi}

\begin{defi}{Dimension}
    Besitzt ein Vektorraum $v \neq \{0\}$ eine Basis $(v_1, \ldots, v_n)$, so definieren wir die \emph{Dimension} von $V$ als $\dim(V) := n$.
    Besitzt $V$ keine endliche Basis, dann setzt man $\dim(V) := \infty$. Weiter sei $\dim(\{0\}) := 0$.
\end{defi}

\newpage
\subsection{Polynome}
\begin{defi}{Polynom}
    Ein \emph{Polynom} oder ganzrationale Funktion $p : \mathbb{K} \to \mathbb{K}$ ist eine Funktion der Gestalt
    $$
        p(x) = a_0 + a_1x + a_2x^x + \ldots + a_nx_n = \sum^n_{k=0} a_kx^k
    $$.
\end{defi}

\begin{bonus}{Polynome als $\mathbb{K}$-Vektorraum}
    Sei $+$ die Addition von Funktionen und $\cdot$ die Multiplikation einer Funktion mit einem Skalar. Dann bildet $(P_n, +, \cdot)$ einen $\mathbb{K}$-Vektorraum.
\end{bonus}

\begin{bonus}{Basis des Vektorraums $P_n$}
    Die Funktionen $1, x, x^2, \ldots, x^n$ bilden eine Basis des Vektorraums $P_n$ und es gilt
    $$
        \dim(P_n) = n + 1.
    $$
    Diese Basis wird auch \emph{Monombasis} genannt.
\end{bonus}

\begin{defi}{Interpolationspolynom}
    Gegeben seien die $n+1$-Punkte $(x_k, y_k), 0 \leq k \leq n$ mit \emph{paarweise verschiedenen} $x_k$.
    Dann existiert genau ein $p_n \in P_n$ mit $y_k = p_n(x_k) \forall 0 \leq k \leq n$.
    Dies ist das sogenannte \emph{Interpolationspolynom}.
\end{defi}

\begin{example}{Interpolationspolynom}
    Wir betrachten die drei Punkte $(-2, 1)$, $(-1, -1)$ und $(1, 1)$.

    Eine interpolierende Parabel $p_2$ wird durch diese Punkte festgelegt.

    Die allgemeine Form des Polynoms ist $p_2(x) = ax^2 + bx + c$.
    Einsetzen der drei Punkte ergibt die Gleichungen
    $$
        \begin{aligned}
            (1, 1): \quad   & 1 = a + b + c   \\
            (-1, -1): \quad & -1 = a - b + c  \\
            (-2, 1): \quad  & 1 = 4a - 2b + c \\
        \end{aligned}
    $$
    und führt damit zu einem linearen Gleichungssystem.

    Man errechnet als Lösung $a = 1$, $b = 1$, $c = -1$ und erhält
    $$
        p_2(x) = x^2 + x -1.
    $$\qed
\end{example}

\begin{example}{Lineare Unabhängigkeit von Polynomen}
    Die Polynome
    $$
        p_1(x) = (1-x)^2 \qquad p_2(x) = (1-x)x \qquad p_3(x) = x^2
    $$
    sollen auf lineare Unabhängigkeit geprüft werden.
    Wir berechnen zunächst die Koeffizientenvektoren.
    $$
        \begin{aligned}
             & p_1(x) = (1-x)^2 &  & =1-2x+1x^2  &  & \implies a_{0_1} = 1, ~a_{1_1} = -2, ~a_{2_1} = 1 \\
             & p_2(x) = (1-x)x  &  & =0+ 1x -x^2 &  & \implies a_{0_2} = 0, ~a_{1_2} = 1, ~a_{2_2} = -1 \\
             & p_3(x) = x^2     &  &             &  & \implies a_{0_3} = 0, ~a_{1_3} = 0, ~a_{2_3} = 1
        \end{aligned}
    $$

    $\det(a_0, a_1, a_2) \neq 0$ und damit sind die Polynome linear unabhängig.\qed
\end{example}

\subsection{Skalarprodukte, euklidische und unitäre Räume}
\begin{defi}{Euklidische und unitäre Vektorräume}
    Ein reeller Vektorraum gemeinsam mit einem Skalarprodukt heißt \emph{euklidischer Vektorraum}, ein komplexer Vektorraum mit einem Skalarprodukt heißt \emph{unitärer Vektorraum}.
\end{defi}

\begin{defi}{Orthogonale Projektion}
    Sei $U$ ein endlich erzeugter Untervektorraum von $V$ und $a \in V$.
    Ein Vektor $p_u(a) \in U$ heißt \emph{orthogonale Projektion} von $a$ auf $U$, wenn gilt:
    $$
        a - p_U(a) \perp u \quad \forall u \in U.
    $$
\end{defi}

\begin{defi}{Orthogonales Komplement}
    Für $M \subseteq V$ heißt
    $$
        M^\perp := \{v\in V \mid v \perp u \quad \forall u \in M\}
    $$
    das \emph{orthogonale Komplement} von $M$.
\end{defi}

\begin{defi}{Orthogonalsystem, Orthonormalsystem, Orthogonalbasis, Orthonormalbasis}
    Sei $B = (v_1, \ldots, v_m)$ ein $m$-Tupel mit Vektoren in $V\setminus \{0\}$.
    \begin{enumerate}
        \item $B$ heißt \emph{Orthogonalsystem} in $V$, falls alle $v_i$ paarweise orthogonal sind.
        \item Ein Orthogonalsystem, für das zusätzlich $\forall v_i \in B: \norm{v_i} = 1$ gilt, heißt \emph{Orthonormalsystem}.
        \item Ein Orthogonalsystem, das eine Basis von $V$ bildet, heißt \emph{Orthogonalbasis} von $V$.
        \item Ein Orthonormalsystem, das eine Basis von $V$ bildet, heißt \emph{Orthonormalbasis} von $V$.
    \end{enumerate}
\end{defi}

\subsection{Das Verfahren von Gram-Schmidt}
\begin{defi}{Gram-Schmidt-Verfahren}
    Sei $V$ ein unitärer Vektorraum und $v_1, \ldots, v_m$ linear unabhängig.
    Seien
    $$
        \begin{aligned}
            w_1     & :={} \frac{v_1}{\norm{v_1}}                              \\
            r_{k+1} & :={} v_{k+1} - \sum^k_{i=1} \scalarprod{v_{i+1}, w_i}w_i \\
            w_{k+1} & :={} \frac{r_{k+1}}{\norm{r_{k+1}}}
        \end{aligned}
    $$
    Dann bilden $(w_1, \ldots, w_m)$ eine Orthonormalbasis von $L(v_1, \ldots, v_m)$.
\end{defi}

\begin{example}{Gram-Schmidt-Verfahren (allgemein)}
    Wir betrachten eine beliebige Basis $(v_1, v_2, v_3)$ von $\R^3$.
    Wir gehen so vor:
    \begin{enumerate}
        \item Man wählt einfach $w_1 = \frac{1}{\norm{v_1}}v_1$, weil dann offenbar $\norm{w_1} = 1$ gilt.
        \item Wir konstruieren einen Vektor $r_2$, der senkrecht auf $w_1$ steht.
              Dazu projizieren wir $v_2$ auf den von $w_1$ erzeugen Unterraum $L(w_1)$ und setzen $r_2 := v_2 - p_{L(v_1)}(v_2)$.
              Dann gilt nach Definition der orthogonalen Projektion $v_1 \perp r_2$.
              Man erhält
              $$
                  r_2 = v_2 - \scalarprod{v_2, w_1}w_1.
              $$
              Normierung von $r_2$ liefert $w_2$.
        \item Der Vektor $r_3 := v_3 - p_{L(v_1, v_2)}(v_3)$ steht nach Konstruktion senkrecht auf $L(v_1, v_2)$ und daher gilt insbesonere $r_3 \perp v_1$ und $r_3 \perp v_2$.
              Weil $(w_1, w_2)$ eine Orthonormalbasis von $L(v_1, v_2)$ bilden, gilt:
              $$
                  r_3 = v_3 - \scalarprod{v_3, w_1}w_1 - \scalarprod{v_3, w_2}w_2
              $$
              Normierung von $r_3$ ergibt $w_3$.
    \end{enumerate}
\end{example}


\printindex
\printindex[Beispiele]
\end{document}
